\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 15.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}
\date{31.~Juli
  2017\thanks{Die mündlichen Aufgaben dienen der Vorbereitung auf die
    Klausur und die mündlichen Prüfungen und sind für die erste Übungsstunde
    der Analysis III vorzubereiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=206]

\item \oralex
  Seien $E$ ein topologischer Raum und $K$ ein quasikompakter Raum sowie
  $f\colon E \times K \to \set R$ eine stetige Abbildung.  Zeige, daß
  dann die Abbildung
  \[
    g\colon E \to \widehat{\set R}, p \mapsto \sup\{f(p, q) \mid q \in K\}
  \]
  stetig ist.
  
\item \oralex
  Beweise den Rieszschen Darstellungssatz für endlich-dimensionale
  Hilbert\-räume ohne Verwendung des Theorems aus Abschnitt 12.10.

  (Tip: ist $(a_1, \dotsc, a_n)$ eine Orthonormalbasis des fraglichen
  Hilbertraumes, so betrachte $u \coloneqq \sum_i
  \overline{\lambda(a_i)} \cdot a_i$.)

\item \oralex
  Es seien $H$ und $H'$ jeweils $\set K$-Hilberträume, $n \coloneqq
  \dim H < \infty$, und es sei $(a_1, \dotsc, a_n)$ eine
  Orthonormalbasis von $H$.  Zeige, daß auf dem $\set
  K$-Vektorraum $L(H, H')$ (vgl.\ Abschnitt~11.7) durch
  \[
    \scp A B \coloneqq \sum_i \scp{A a_i}{B a_i}
  \]
  ein Skalarprodukt definiert wird, daß dieses von der speziellen Wahl
  der Orthonormalbasis $(a_1, \dotsc, a_n)$ unabhängig ist, und daß
  gilt
  \[
    \forall A \in L(H, H')\, \forall v \in H\colon
    {\anorm{Av}}^2 \leq \scp A A \cdot {\anorm v}^2.
  \]
  Schließlich ist die durch $\sqrt{\scp A A}$ definierte Norm äquivalent zur
  Operatornorm $\anorm \cdot$ (vgl.\ Abschnitt~11.7), und es wird $L(H, H')$
  mit dieser Norm zu einem Hilbertraum.

\item \oralex
  Es sei $H$ ein $\set K$-Hilbertraum und $f \in \Diff 0 (\interval a
  b, H)$.  Gilt
  \[
    \anorm {\int_a^b f \, dx} = \int_a^b \anorm f \, dx,
  \]
  so existiert eine Funktion $\phi \in \Diff 0(\interval a b, \set
  K)$, so daß
  \[
    f = \phi \cdot v\quad\text{mit}\quad
    v \coloneqq \int_a^b f \, dx
  \]
  gilt.

  (Tip: $\scp{v}{\int\limits_a^b f \, dx}$.)

\item \oralex
  \textbf{Der Hilbertsche Folgenraum $\ell^2$.}
  Es sei $V \coloneqq \{a \colon \set N_0 \to \set K\}$ der Vektorraum
  der $\set K$-wertigen Funktionen auf $\set N_0$ (also der $\set
  K$-wertigen Folgen),
  \[
    N\colon V \to \widehat{\set R}, a \mapsto \sum_{k = 0}^\infty
    \abs{a(k)}^2
  \]
  und
  \[
    \ell^2 \coloneqq \{a \in V \mid N(a) < \infty\}.
  \]
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für $a$, $b \in \ell^2$ konvergiert die Reihe $\sum\limits_{k =
      0}^\infty \overline{a(k)} \cdot b(k)$ in $\set K$.  Daher können
    wir
    \[
      \scp a b \coloneqq \sum\limits_{k =
        0}^\infty \overline{a(k)} \cdot b(k)
    \]
    definieren.  Es gilt
    \[
      \forall a, b \in \ell^2\colon \abs{\scp a b}^2 \leq N(a) \cdot
      N(b).
    \]
    (Tip: $\sum\limits_{k =
      0}^{n - 1} \overline{a(k)} \cdot b(k) = {\scp{(a(0), \dotsc,
        a(n-1))}{(b(0), \dotsc, b(n-1))}}_{{\set K}^n}$.)
  \item
    $\ell^2$ ist ein Untervektorraum von $V$ und $(\ell^2,
    \scp\cdot\cdot)$ ein $\set K$-Prähilbertraum.
    
    (Tip: $N(a + b) = ?$.)
  \item
    $(\ell^2, \scp\cdot\cdot)$ ist vollständig und somit ein $\set
    K$-Hilbertraum.

    (Tip: Ist $(a_n)_n$ eine Cauchyfolge in $(\ell^2, \scp\cdot\cdot)$,
    so ist für jedes $k \in \set N_0$ die Folge $(a_n(k))_n$ eine
    Cauchyfolge in $\set K$.  --- Definieren wir $N_j(a) \coloneqq
    \sum\limits_{k = 0}^j \abs{a(k)}^2$ für $a \in \ell^2$, so gilt
    $N_j(a_n - a_m) \leq N(a_n - a_m)$.  --- Es könnte hilfreich sein,
    sich den Beweis des Theorems 2 aus Abschnitt 5.6 anzuschauen.)    
  \end{enumerate}

\item \oralex \textbf{Höhenfunktionen.}
  Seien $H$ ein Hilbertraum, $p_0, u \in H$, und $h$ die
  \emph{Höhenfunktion}
  \[
    h\colon H \to \set R, p \mapsto \scp{p - p_0} u.
  \]
  Zeige, daß $h$ differenzierbar ist, und daß
  \[
    \forall a \in H \, \forall v \in H\colon D_a h (v) = \scp v u
  \]
  gilt.

  (Offenbar ist die Gleichung $h(p) = 0$ die \emph{Hessesche
    Normalform} der Gleichung der Hyperebene $E$ durch $p_0$, die
  senkrecht zu $u$ ist, und $\abs{h(p)}$ ist der Abstand von $p$ zu
  $E$.)

\item \oralex Sei die Funktion
  \[
    f\colon \set R^2 \to \set R^2, (t, s) \mapsto (t \cdot \exp(s),
    \sin(t + s))
  \]
  gegeben.  Begründe ausführlich, warum $f$ differenzierbar ist, und
  berechne
  $D_{(1, \ln 2)} f (2, 1)$.

\item \oralex
  \textbf{Aus partieller Differenzierbarkeit folgt nicht Differenzierbarkeit.}
  In welchen Punkten $p \in \set R^2$ ist die Funktion
  \[
    f\colon \set R^2 \to \set R, (t, s) \mapsto \begin{cases}
      \frac{t^2 s}{t^2 + s^2} & \text{für $(t, s) \neq (0, 0)$} \\
      0 & \text{für $(t, s) = (0, 0)$}
    \end{cases}
  \]
  stetig, partiell differenzierbar, bzw.~differenzierbar?  Existieren
  für alle $v \in \set R^2$ die Richtungsableitungen $\frac{\partial
    f}{\partial v}(0)$?

  (Tip: Theorem aus Abschnitt 13.2.  Benutze $\norm\infty\cdot$ auf
  $\set R^2$.)

\item \oralex \textbf{Über anziehende und abstoßende Fixpunkte.}
  Es sei $G \subseteq E$ eine offene Teilmenge eines Banachraumes und
  $f\colon G \to E$ eine in $a \in G$ differenzierbare Abbildung mit
  Fixpunkt $a$.  Die Norm von $E$ induziert gemäß Abschnitt 11.7
  bekanntlich eine Norm auf $\Lin(E, E)$.  Damit ist $\anorm{D_af}$
  definiert.  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist
    \begin{equation}
      \label{eq:attracting}
      \anorm{D_a f} < 1,
    \end{equation}
    so ist $a$ ein Attraktor von $f$.
  \item
    Existiert hingegen ein $M > 1$, so daß
    \begin{equation}
      \label{eq:repelling}
      \forall v \in E \colon \anorm{D_a f(v)} \ge M \cdot \anorm v,
    \end{equation}
    so ist $a$ ein abstoßender Fixpunkt von $f$.  (Beachte, daß
    \eqref{eq:repelling} nicht aus $\anorm{D_a f} \ge M$ folgt; warum
    eigentlich nicht?)
  \item
    Ist $a$ ein nicht isolierter Fixpunkt (vgl.~Definition (c) aus
    Abschnitt 6.2), so gilt weder Voraussetzung~\eqref{eq:attracting}
    noch~\eqref{eq:repelling}.  Im Falle $\dim E < \infty$ ist dann
    außerdem $\lambda = 1$ ein Eigenwert des Endomorphismus $D_a
    f\colon E \to E$.
  \end{enumerate}
  
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
